---
layout:     post
title:      "Weekly 069"
subtitle:   "Algorithm: K Inverse Pairs Array; Review: Notes about iOS Develop; Tips: The Case of the Implicit Move; Share: Hölder's Inequality"
thumbnail-img: ""
date:       2023-01-08 19:00
author:     "dreamume"
tags: 		[it]
category:   it
---
<head>
    <script src="https://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML" type="text/javascript"></script>
    <script type="text/x-mathjax-config">
        MathJax.Hub.Config({
            tex2jax: {
            skipTags: ['script', 'noscript', 'style', 'textarea', 'pre'],
            inlineMath: [['$','$']]
            }
        });
    </script>
</head>

# Table of Contents

1.  [Algorithm](#orgc85d0b5)
2.  [Review](#orgc24edf6)
3.  [Tips](#org1e81d96)
4.  [Share](#orgcff46b5)
    1.  [基本形式](#orgedb6e40)
    2.  [证明](#orgbc2f88a)
    3.  [声明](#orgbcdbf9b)
    4.  [证明](#org8cdfd6a)


<a id="orgc85d0b5"></a>

# Algorithm

Leetcode 629: K Inverse Pairs Array: <https://leetcode.com/problems/k-inverse-pairs-array/>

<https://dreamume.medium.com/leetcode-629-k-inverse-pairs-array-5165ffb98674>


<a id="orgc24edf6"></a>

# Review

音视频技术入门课    刘岐


<a id="org1e81d96"></a>

# Tips

移动端音视频开发实战    展晓凯


<a id="orgcff46b5"></a>

# Share

Hölder's Inequality

<https://artofproblemsolving.com/wiki/index.php/H%C3%B6lder%27s_Inequality>


<a id="orgedb6e40"></a>

## 基本形式

如果 $ a_ {1}, a_ {2}, \\ldots, a_ {n}, b_ {1}, b_ {2}, \\ldots, b_ {n}, z_ {1}, z_ {2}, \\ldots, z_ {n} $ 是非负实数且 $ \\lambda_ {a}, \\lambda_ {b}, \\ldots, \\lambda_ {z} $ 是非负实数且和为 1，则 

$ a^{\\lambda_ {a}}_ {1} b^{\\lambda_ {b}}_ {1} \\cdots z^{\\lambda_ {z}}_ {1} + \\cdots + a^{\\lambda_ {a}}_ {n} b^{\\lambda_ {b}}_ {n} \\cdots z^{\\lambda_ {z}}_ {n} \\le (a_ {1} + a_ {2} + \\cdots + a_ {n})^{\\lambda_ {a}} \\cdots (z_ {1} + z_ {2} + \\cdots z_ {n})^{\\lambda_ {z}} $

$ \\forall \\lambda_ {a} + \\lambda_ {b} + \\cdots + \\lambda_ {z} = 1 $。例如，当 $ \\lambda_ {a} = \\lambda_ {b} = \\frac{1}{2} $，Hölder 不等式变成

$ (a_ {1} + a_ {2} + \\cdots + a_ {n})^{\\frac{1}{2}} (b_ {1} + b_ {2} + \\cdots + b_ {n})^{\\frac{1}{2}} \\ge (a_ {1}b_ {1})^{\\frac{1}{2}} + (a_ {2}b_ {2})^{\\frac{1}{2}} + \\cdots + (a_ {n}b_ {n})^{\\frac{1}{2}} $

这就是 Cauchy-schwarz 不等式

我们可更精确地描述不等式：设 $ \\{\\{ a_ {ij} \\}^{n}_ {i=1} \\}^{m}_ {j=1} $ 为几个非负实数序列，且设 $ \\{ \\lambda_ {i} \\}^{n}_ {i=1} $ 为一个非负实数序列且 $ \\sum \\lambda = 1 $。则

$ \\sum_ {j} \\prod_ {i} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij} \\le \\prod_ {i} \\left( \\sum_ {j} a_ {ij} \\right)^{\\lambda_ {i}} $


<a id="orgbc2f88a"></a>

## 证明

对整数 $ 1 \\le k \\le m $，让我们定义

$ \\beta_ {k} = \\frac{\\prod_ {i} a^{\\lambda_ {i}}_ {ik}}{\\sum_ {j} \\prod_ {i} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij}} $

可知，$ \\sum \\beta_ {j} = 1 $。则对所有整数 $ 1 \\le i \\le n $，通过 AM-GM 定理

$ \\sum_ {j} a_ {ij} = \\sum_ {j} \\beta_ {j} \\left(\\frac{a_ {ij}}{\\beta_ {j}} \\right) \\ge \\prod_ {j} \\left( \\frac{a_ {ij}}{\\beta_ {j}} \\right)^{\\beta_ {j}} $

因此

$ \\prod_ {i} \\left( \\sum_ {j} a_ {ij} \\right)^{\\lambda_ {i}} \\ge \\prod_ {i} \\prod_ {j} \\left(\\frac{a_ {ij}}{\\beta_ {j}} \\right)^{\\lambda_ {i}\\beta_ {j}} = \\prod_ {j} \\left[ \\prod_ {i} \left(\\frac{a_ {ij}}{\\beta_ {j}} \\right)^{\\lambda_ {i}} \\right]^{\\beta_ {j}} $

但从我们的 $ \\beta_ {j} $ 的选择，对所有整数 $ 1 \\le j \\le m $,

$ \\prod_ {i} \\left(\\frac{a_ {ij}}{\\beta_ {j}} \\right)^{\\lambda_ {i}} = \\frac{\\prod_ {i} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij}}{\\beta_ {k}} = \\frac{\\prod_ {j} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij}}{\\prod_ {j} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij} / \\sum_ {j} \\prod_ {i} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij}} = \\sum_ {j} \\prod_ {i} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij} $

因此

$ \\prod_ {j} \\left[ \\prod_ {i} \\left( \\frac{a_ {ij}}{\\beta_ {j}} \\right)^{\\lambda_ {i}} \\right]^{\\beta_ {j}} = \\prod_ {k} \\left( \\sum_ {j} \\prod_ {i} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij} \\right)^{\\beta_ {k}} = \\sum_ {j} \\prod_ {i} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij} $

因为 $ \\beta_ {k} $ 的和是 1，因此

$ \\prod_ {i} \\left(\\sum_ {j} a_ {ij} \\right)^{\\lambda_ {i}} \\ge \\sum_ {j} \\prod_ {i} a^{\\lambda_ {i}}_ {ij} $

当 $ a_ {ij} / \\beta_ {j} = a_ {ij^{\\prime}} / \\beta_ {j^{\\prime}}, \\forall i, j, j^{\\prime} $ 时等式成立，例如，当所有序列 $ \\left{ a_ {ij} \\right}^{m}_ {j=1} $ 成比例时


<a id="orgbcdbf9b"></a>

## 声明

如果 $ p, q > 1, 1 / p + 1 / q = 1, f \\in L^{p}, g \\in L^{q} $ 则 $ fg \\in L^{1} $ 且 $ \|\| fg \|\|_ {1} \\le \|\|f\|\|_ {p} \|\| g \|\|_ {q} $


<a id="org8cdfd6a"></a>

## 证明

如果 $ \|\| f \|\|_ {p} = 0 $ 则 f = 0。当 $ \|\| g \|\|_ {q} $ 为 0 是一样。另一方面，我们可假设 $ f(x), g(x) \\in \\mathbb{R} \\forall x $，设 $ a = \\frac{\| f(x)\|^{p}}{\|\| f \|\|^{p}_ {p}}, b = \\frac{\| g(x) \|^{q}}{\|\| g \|\|^{q}_ {q}}, \\alpha = 1 / p, \\beta = 1 / q $。由 Young 不等式我们有

$ \\frac{\| f(x) \|}{\|\| f \|\|_ {p}} \\frac{\| g(x) \|}{\|\| g \|\|_ {q}} \\le \\frac{1}{p} \\frac{\| f(x) \|^{p}}{\|\| f \|\|^{p}_ {p}} + \\frac{1}{q} \\frac{\| g(x)\|^{q}}{\|\| g \|\|^{q}_ {q}} $

这些函数是可度量的，这样通过积分我们有

$ \\frac{\|\| fg \|\|_ {1}}{\|\| f \|\|_ {p} \|\| g \|\|_ {q}} \\le \\frac{1}{p} \\frac{\|\| f(x) \|\|^{p}}{\|\| f \|\|^{p}_ {p}} + \\frac{1}{q} \\frac{\|\| g(x) \|\|^{q}}{\|\| g \|\|^{q}_ {q}} = \\frac{1}{p} + \\frac{1}{q} = 1 $

